《厲害了我的國》吹捧一帶一路被非洲工人踢爆

《厲害了，我的國》吹捧一帶一路替非洲帶來繁榮，不過底下觀眾都在滑手機。（美聯社）

〔即時新聞／綜合報導〕吹捧中國領導人習近平政績以及歌頌中國影響力的紀錄片《厲害了，我的國》，其中一幕提到「一帶一路」時，鏡頭帶到華堅集團在衣索比亞的工廠，稱華堅替當地帶來了繁榮，但遭到當地工人打臉，他們的工作沒有任何安全設備，薪水也遭壓低僅夠餬口。

據《美聯社》報導，中國愛國紀錄片《厲害了，我的國》，在講到「一帶一路」篇章時，介紹一家中國女鞋製造商華堅集團，董事長張華榮帶著4000名衣索比亞員工高唱解放軍軍歌《團結就是力量》，這名董事長自稱如同是他們的父親，與員工一一握手笑說：「他們喜歡我，我也喜歡他們。」營造出和諧的一面。

不過，這宣傳慘遭當地員工打臉，有員工向《美聯社》控訴，他們的工作沒有安全設備，工資也僅能勉強餬口，一名21歲的衣索比亞女員工指出，她的月薪僅1400比爾（衣索比亞幣，約合新台幣1500元），據統計衣索比亞的每月基本生活費大約3000比爾，約新台幣3200元。

其他員工也紛紛爆料，低薪讓他們無力負擔開銷、每天被迫工作12小時、參加軍事式的體能訓練、不允許他們組建工會、成天遭到中國幹部口頭霸凌，員工透露「如果有人反應工作環境問題，就會被立即解僱。」、「有些化學物質會傷害我們的眼睛和鼻子，機器也有切斷手指的風險，但都沒有任何安全防護措施」、「如果你拒絕沒有防護裝備的工作，那麼你會被告知捲舖蓋走人。」

對面諸多虐待員工的指控，華堅集團拒絕回應；《美聯社》指出，很少有人對華堅投資一個沒有法定最低工資的國家抱有什麼幻想，而在非洲的爭議也不意外，華堅在勞權與人權爭議上早就前科累累。

《厲害了，我的國》的導演衛鐵受訪時指出，他並不知道華堅有什麼爭議，《美聯社》說考量華堅負面新聞在中國境內都被封殺的情況，這情形並不意外，不過衛鐵說，因為華堅把「將中國的繁榮經驗介紹給非洲」才納入電影之中，導演中說他更喜歡把焦點放在好的宣傳「吸收精華，拋棄糟粕。」

《厲害了，我的國》在中國內外的評價兩極，中國電影網站豆瓣上禁止網友評論、評分，媒體評分8.5分，但在外國影評網站《網路電影資料庫》（IMDb）則獲得史無前例的1.0分評分（滿分10分）。

真係得中國先咁無恥

中國電影網站豆瓣上禁止網友評論、評分，媒體評分8.5分，但在外國影評網站《網路電影資料庫》（IMDb）則獲得史無前例的1.0分評分（滿分10分）。

唔敢俾人評分
自欺欺人到極點

又贏

無恥了 我的蟈

其實呢套算唔算電影 應該列入廣告片類別

又話被封殺，轉頭又上

啲黑人係唔係真係ON9啲
居然會信中國呢種仆街國家

IMDb係咪冇0分 咁既垃圾都有1.0

因為無錢，而得中國肯俾錢佢地洗

上架費 1分送既

咁咪中招囉

請奴隸咁，折磨佢地

Hello can you please translate your post from that African language of yours? Thanks!

應該有聲有畫面就已經有1 分，電影丫嘛

創造奇蹟！
成為史無前例的第一（低分）！
擊倒全世界爛片

你條五毛識又字又愛國又有年青有為
有無考慮吓代表國家去非洲出吓力

無為喺到鍵盤傳教

新台幣1500元
厲害了

信支蟈只有被騙死

邦交國啲人都屌鳩你剝削員工，証明有幾賤

娛樂性咁豐富
正常人諗十世都度唔到咁嘅劇情

係你的蟈呀

無故對你好既真係唔好信

啲黑人好無遠見

美國人都俾中共呃到，你唔可睇少中共厚黑能力

靠害了，我的蟈！！！！

IMDb無得評0分。

您想點，hehe

中國又贏

特狼普睇穿中共

要 習總稱帝 之後先睇穿中共

處罰中共中

比佢稱帝應該特登啦
你睇依家搞鳩佢 佢幾無面

厲害了淘寶

中國電影網站豆瓣上禁止網友評論、評分，媒體評分8.5分

屌

蝗蟲竟然贏黑奴

中國已成為最大贏家

高分左啦
而家刷到1.2分

d非洲國家領導人個腦係咪裝屎架
強國連自己國家d人民都當狗咁對待，佢會唔會幫你國家d人啊

0.1分都俾多佢

睇佢?
我寧願睇小企鵝大長征

佢地真係好單純